\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%
% 1. Termin Endpruefung 20/21, Entwurf
%

%\usepackage{ccfonts,eulervm}
\usepackage{a4}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\selectlanguage{german}
%\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphics}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,top=2.cm,left=2.5cm,bottom=2.cm,right=2.cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{10pt}

\newcounter{ex}

\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}
\newcommand{\floor}[1]{\ensuremath{\left\lfloor #1 \right\rfloor\xspace}}

\setcounter{secnumdepth}{-1}

\begin{document}

\subsubsection*{Legendresche DGL}

Zu l\"osen ist die lineare DGL 2.\ Ordnung
\[(1-x^2)y''-2xy'+p(p+1)y=0\]
Da die DGL an der Stelle $x=0$ regul\"ar ist, reicht der Ansatz
\[y=\sum_{k=0}^\infty a_kx^k\qquad\Rightarrow
y'=\sum_{k=0}^\infty a_kkx^{k-1}
\qquad\Rightarrow\qquad y''=\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_kx^{k-2}\]
(Anmerkung: Manche Lehrb\"ucher verwenden trotzdem den allgemeinen Frobenius
Ansatz, unterm Strich kommt dasselbe Ergebnis heraus.)

Damit erh\"alt man
\[\underbrace{\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_k{\color{blue}x^{k-2}}-\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_kx^k}_{(1-x^2)y''}-\underbrace{2\sum_{k=0}^\infty a_kkx^k}_{2xy'}+p(p+1)\sum_{k=0}^\infty a_kx^k=0\]
Nur die {\color{blue} erste Summe} ``tanzt aus der Reihe'', wir verschieben
gem\"a{\ss} $k\rightarrow k+2$ und erhalten
\[\sum_{{\color{blue}k=-2}}^\infty {\color{blue}(k+2)(k+1) a_{k+2}x^{k}}-\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_kx^k-2\sum_{k=0}^\infty a_kkx^k+p(p+1)\sum_{k=0}^\infty a_kx^k=0\]
Beachten Sie jedoch, dass die $k=-2$ und $k=-1$ Terme der ersten Summe
wegfallen, daher k\"onnen wir sofort alle weiteren Terme unter einer Summe zusammen fassen:

\[
\sum_{k=0}^\infty\left[
  (k+2)(k+1) a_{k+2}-k(k-1) a_k-2a_kk+p(p+1)a_k
  \right]x^k = 0
\]

Dies stellt eine Beziehung zwischen den $a_{k+2}$ und $a_k$ her, es gilt


\[a_{k+2}=\frac{k(k-1)+2k-p(p+1)}{(k+2)(k+1)}a_k=\frac{k(k+1)-p(p+1)}{(k+2)(k+1)}a_k\quad\text{(*)}\]

Um $a_2$ zu berechnen brauche ich $a_0$, ebenso $a_1$ f\"ur $a_3$. Nichts in der
Ableitung hat mir Beschr\"ankungen f\"ur  $a_0$ und $a_1$ auferlegt, diese
k\"onnen frei gew\"ahlt werden. Es k\"onnen also die Koeffizienten
alle geraden Potenzen als Vielfaches von $a_0$, die der ungeraden als Vielfaches von $a_1$ ausgedr\"uckt werden, dies sind die beiden linear unabh\"angigen
L\"osungen der DGL, mit $a_0$ und $a_1$ als die beiden unbestimmten Koeffizienten, die erst durch Anfangsbedingungen bestimmt werden.

Der Vollst\"andigkeit, auch wenn es m\"uhsam ist, hier die expliziten Ausdr\"ucke der ersten Koeffizienten:

\paragraph{$k=0$, $\Rightarrow a_2$:} Wir haben
\[a_2=\frac{-p(p+1}{1\cdot 2}a_0=-\frac{p(p+1)}{2}a_0
\]

\paragraph{$k=1$, $\Rightarrow a_3$:}
\[
a_3=\frac{2-p(p+1)}{2\cdot 3}a_0=-\frac{(p-1)(p+2)}{2\cdot 3}a_0
\]

\paragraph{$k=2$, $\Rightarrow a_4$:}
\[a_4=\frac{6-p(p+1)}{4\cdot 3}a_2=\frac{(p-2)(p+3)p(p+1)}{4!}a_0\]

\paragraph{$k=3$, $\Rightarrow a_5$:}
\[a_5=\frac{12-p(p+1)}{5\cdot 4}a_3=\frac{(p-3)(p+4)(p-1)(p+2)}{5!}a_1\]

Zusammengefasst also

\begin{multline*}y=a_0\left(1 -\frac{p(p+1)}{2}x^2+\frac{(p-2)(p+3)p(p+1)}{4!}x^4\ldots\right)+\\
  a_1\left(x-\frac{(p-1)(p+2)}{3!} x^3+\frac{(p-3)(p+4)(p-1)(p+2)}{5!} x^5\ldots\right)\qquad\text{(**)}
\end{multline*}

Jetzt verwenden wir aber den Kontext, dass (in der Regel) $p$ eine positive
ganze Zahl ist. Aus der Rekursionsbeziehung (*) sieht man aber sofort,
dass somit der Koeffizient ($k=p$) $a_{p+2}$ verschwindet, und somit auch
alle h\"oheren Koeffizienten $a_{p+4}$, $a_{p+6}$ usw. Das heisst aber weiters,
dass (je nachdem ob $p$ gerade oder ungerade ist eine der Reihen in (**)
abbricht, also ein {\em endliches} Polynom ist. Die jeweils andere L\"osung (Reihe) bleibt unendlich. Also, z.B. f\"ur $p=1$ vereinfacht sich (**)
zu
\[y=a_0(1-x^2-x^4/3\ldots)+a_1 \mathbf{x}\qquad (p=1)\]
und f\"ur $p=2$
\[y=a_0\mathbf{(1-3x^2)}+a_1 (x-2x^3/3-x^5/5\ldots)\qquad (p=2)\]

Mit etwas M\"uhe erh\"alt man
\begin{center}
  \begin{tabular}{lc}
    n & $\tilde{P}_n(x)$\\
    0 & $1$\\
    1 & $x$\\
    2 & $1-3x^2$\\
    3 & $x-5x^3/3$\\
    \end{tabular}
\end{center}
H\"ohere Terme k\"onnen Sie sich mit dem zur Verf\"ugung gestellten Mathematica Notebook berechnen.

Treten diese Polynome als L\"osungen der Legendreschen DGL auf, so steht davor ja noch der unbestimmte Faktor $a_0$ oder $a_1$, d.h., man kann diese Polynome beliebig normieren. Die Konvention ist, $P_n(x=1)=1$ zu verlangen, dies f\"uhrt
dann auf
\begin{center}
  \begin{tabular}{lc}
    n & $P_n(x)$\\
    0 & $1$\\
    1 & $x$\\
    2 & $\frac{1}{2}(1-3x^2)$\\
    3 & $\frac{1}{2}(5x^3-3x)$\\
    \end{tabular}
\end{center}
Das Mathematica Notebook erm\"oglicht die m\"uhelose Gewinnung h\"oherer Terme.

Diese (endlichen) Polynome werden als {\em \bfseries Legendre Polynome}
bezeichet, das $n$-te Legendrepolynom $P_{\mathbf{n}}(x)$ ist (eine) L\"osung
der DGL
\[(1-x^2)y''-2xy'+\mathbf{n}(\mathbf{n}+1)y=0\]

Anmerkung: Die Reihenl\"osung (*) ist nur f\"ur $|x|<1$ g\"ultig. Die L\"osung durch ein spezifisches Legendrepolynom im Fall $p=n$ gilt auch f\"ur $x=\pm 1$.

\subsubsection*{Die Erzeugende Funktion der Legendre Polynome}

Selbt mit Hilfe von Mathematica ist die Gewinnung der Legendre
Polynome auf diese Art m\"uhsam (wobei es sicher bessere/elegantere/effizientere
Methoden als die in meinem Skript verwendete gibt). Es stellt sich jedoch
heraus, dass Legendrepolynome in einem v\"ollig anderem Kontext
auftretenden, daraus l\"asst sich (nach m\"uhsamen Umformungen) eine
direkte Berechnungsformel f\"ur $P_n(x)$ ableiten.

In der Elektrostatik tritt h\"aufig folgende Situation auf: Eine Ladung befinde sich in $\vec r$ und gesucht ist das Potential im Punkt $\vec R$. Dieses h\"angt daher vom Abstand $d=|\vec r-\vec R|$ ab, d.h.,
\[V\propto\frac{q}{|\vec r-\vec R|}\]
Schlie{\ss}en $\vec r$ und $\vec R$ den Winkel $\theta$ ein, so gilt f\"ur d der Cosinussatz,
\[d=\sqrt{r^2+R^2-2rR\cos\theta}\]
wobei $r=|\vec r|$ usw.

Wie haben also die Gr\"o{\ss}e
\[\frac{1}{(r^2+R^2-2rR\cos\theta)^{1/2}}=
\frac{1}{(1+(r/R)^2-2(r/R)\cos\theta)^{1/2}}\]
Ist $r<R$, so ist $(r/R)^2-2(r/R)\cos\theta)^{1/2}<1$. Im umgekehrten Fall ($r>R$) formt man durch K\"urzen durch $r$ statt $R$ um. Wir setzen jetzt
$x=\cos\theta$ und $t=(r/R)$, d.h.,
\[\frac{1}{(1+(r/R)^2-2(r/R)\cos\theta)^{1/2}}=
\frac{1}{(1+t^2-2tx)^{1/2}}\]
Da unter den Voraussetzungen $u=2tx-t^2<1$ liegt es nahe $1/\sqrt{1-u}$ in
eine Taylorreihe um $u=0$ zu entwickeln, und danach r\"uckzusubstituieren.
Sortiert man dabei nach Potenzen von $t=r/R$, so wird diese Reihenentwicklung
die Form
\[\frac{1}{(1+t^2-2tx)^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty P_n(x)t^n=\sum_{n=0}^\infty P_n(\cos\theta)\left(\frac{r}{r}\right)^n \qquad(A)\]
haben. Die auftretenten Polynome $P_n$ in $x$ bzw. $\cos\theta$ {\em sind} die Definition der Legendre Polynome.

Das Entwickeln der Reihe und Sortieren nach Potenzen von $x$ ist per Hand m\"uhsamst, mit Mathematica jedoch einfach (siehe Notebook). Mit geeigneten Manipulationen kann man tatsaechlich aus (A) eine Berechnungsvorschrift f\"ur die $P_n(x)$ finden. Diesen Ausdruck bzw. (A) bezeichnet man als die {\bfseries Erzeugende Funktion} (``generating function'') der Legendre Polynome. Hier die Details.

\paragraph{Bevor wir beginnen, ein paar Definitionen und ``Tricks'':}
\begin{itemize}
  \item Sie kennen die Fakult\"at, $n!=n\cdot(n-1)\cdot2\cdot 1$. Manchmal treten Ausdr\"ucke der Form $2\cdot 4\cdot6\cdot\ldots 2n$ bzw. $1\cdot 3\cdot 5\cdot\ldots (2n-1)$, also Produkte nur der geraden Zahl bis $2n$ bzw. der ungeraden Zahlen bis $(2n-1)$ auf. Hierf\"ur ist das Symbol !! gebr\"auchlich, d.h.,
\[(2n-1)!!=(2n-1)(2n-3)\ldots 3\cdot 1\]
F\"ur diese Doppelfakult\"aten gelten folgende
Beziehungen zur ``normalen'' Fakult\"at, die wir u.a.\ im
Folgenden brauchen werden (bitte \"uberlegen Sie sich
deren Korrektheit --- schreiben Sie sich einfache Beispiele an!):
\[(2n)!!=2^n\,n!\quad\text{sowie}\quad(2n-1)!!=\frac{(2n)!}{(2n)!!}=
\frac{(2n)!}{2^n\,n!}\]
\item Und weiters erinnere ich an den binomischen Lehrsatz
\[(a+b)^n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}a^kb^{n-k}=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}a^{n-k}b^k\]
mit
\[
\binom{n}{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}
\]
\item Weiters ben\"otigen wir zum effizienten Umgehen mit geraden und ungeraden Indizes die 'Floor' Funktion \floor{x}. Diese macht nichts anderes, als eine reelle Zahl auf die n\"achstkleinere Zahl \underline{ab}zurunden bzw. -schneiden, d.h., $\floor{5,2}=5$, $\floor{-5.2}=-6$ usw. Wir werden diese f\"ur den Spezialfall brauchen, wenn eine {\em positive, ganze} Zahl durch 2 dividiert wird, d.h.\ $\floor{\frac{n}{2}}$. F\"ur gerade Zahlen ist das klar:
  \[n=2k\qquad \floor{\frac{n}{2}}=\floor{\frac{2k}{2}}=k\]
  F\"ur ungerade Zahlen:
  \[n=2k+1\qquad \floor{\frac{n}{2}}=\floor{\frac{2k+1}{2}}=k\]
  bzw.
  \[n=2k-1\qquad \floor{\frac{n}{2}}=\floor{\frac{2k-1}{2}}=k-1\]
  Beispiele: $14=2\cdot7$, $\floor{14}=7$; $15=2\cdot7+1$, $\floor{15}=7$ oder
  $\floor{15}=\floor{2\cdot8-1}=8-1=7$.
\end{itemize}

\paragraph{Reihenentwickung von $(1+t^2-2tx)^{-1/2}$:} \underline{Schritt I:} Zur\"uck zur eigentlichen Aufgabe: Mit der Abk\"urzung $2tx-t^2$ ben\"otigen wir zuerste die Taylorentwicklung von
\[\frac{1}{(1-u)^{-1/2}}\]
  um den Entwicklungspunkt $u=0$. Wir verwenden die Definiton der Taylorentwicklung und bilden die ersten Ableitungen, um eine Systematik erkennen zu k\"onnen. (Beachten Sie, die innere Ableitung gibt immer $-1$, sodass insgesamt jede der Ableitungen ein positives Vorzeichen hat!)
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cccc}
      k & $f^{(k)}(u)$ & $f^{(k)}(u=0)$ & $a_k=f^{(k)}(u=0)/k!$\\[2ex]
      0 & $(1-u)^{-1/2}$ & 1 & 1 \\
      1 & $\frac{1}{2}(1-u)^{-3/2}$ & $\frac{1}{2}$& $\frac{1}{2}$\\[1ex]
      2 & $\frac{3}{2}\frac{1}{2}(1-u)^{-5/2}$& $\frac{3}{2}\frac{1}{2}$ & $\frac{3}{2}\frac{1}{2}\Big/2!$\\[1ex]
      3 & $\frac{5}{2}\frac{3}{2}\frac{1}{2}(1-u)^{-7/2}$& $\frac{5}{2}\frac{3}{2}\frac{1}{2}$ & $\frac{5}{2}\frac{3}{2}\frac{1}{2}\Big/3!$\\[1ex]
      \ldots & & &\\[1ex]
      n & $\displaystyle{\frac{(2n-1)!!}{2^n}(1-u)^{-(2n+1)/2}}$& $\displaystyle{\frac{(2n-1)!!}{2^n}}$ & $\displaystyle{\frac{(2n-1)!!}{2^n}\Big/n!}$
      \end{tabular}
  \end{center}
  Um sich von der Richtigkeit des allgemeinen Ausdrucks zu \"uberzeugen, setzen Sie $n=3$ und vergleichen Sie!   Damit erhalten wir die gesuchte Taylerentwicklung
  \[\frac{1}{(1-u)^{1/2}}=1+\sum_{n=1}^\infty \frac{(2n-1)!!}{2^n\,n!}u^n\]
  Den $n=0$ Term (=1) m\"ussen wir explizit schreiben, da $(2\cdot 0-1)!!$ undefiniert ist.


  \underline{Schritt II:} Wir haben zum Anschreiben des allgemeinene Terms die Doppelfakult\"at verwendet, n\"utzen jetzt die oben erw\"ahnten Eigenschaften, um sie wieder ``los zu werden'', d.h.,
  \[\frac{1}{(1-u)^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty \frac{(2n)!}{2^{2n}(n!)^2}u^n\]
  Da $0!=1$ definiert ist, brauchen wir den $n=0$ nicht gesondert behandeln.

  Als n\"achstes setzen wir $u=2xt-t^2$ wieder ein, und erhalten einen ersten
  Ausdruck f\"ur die gesuchte Reihe:
  \[\frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty \frac{(2n)!}{2^{2n}(n!)^2}(2xt-t^2)^n\qquad(B)\]

  \underline{Schritt III:} Die Herausforderung ist jetzt $(2xt-t^2)^n$ auszupotenzieren und die Terme
  nach Potenzen von $t^n$ zu ordnen. Daf\"ur wenden wir die binomische Formel auf $(2xt-t^2)^n$ an:
  \begin{eqnarray*}(2xt-t^2)^n&=&\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(2xt)^{n-k}(-t^2)^k=\\
    &=& \sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^k(2xt)^{n-k}t^{2k}=\\
    &=& \sum_{k=0}^n\frac{n!}{k!(n-k)!}(-1)^k(2x)^{n-k}t^{n+k}\\
  \end{eqnarray*}
  Damit setzen wir in (B) ein
  \begin{eqnarray*}
    \frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}&=&\sum_{n=0}^\infty \frac{(2n)!}{2^{2n}(n!)^2}
    \sum_{k=0}^n\frac{n!}{k!(n-k)!}(-1)^k(2x)^{n-k}t^{n+k}\\
    &=& \sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^n\frac{(2n)!}{2^{2n}n!k!(n-k)!}(-1)^k(2x)^{n-k}t^{n+k}
  \end{eqnarray*}
  Bis jetzt scheinen wir bis auf einen ``sehr komplizierten Ausdruck'' nicht viel erreicht zu haben. Um hier weiterzukommen, betrachten wir die ``Struktur''
  der Doppelsumme, die unter Verwendung der Abk\"urzung
  \[a_{nk}=\frac{(2n)!}{2^{2n}n!k!(n-k)!}(-1)^k(2x)^{n-k}t^{n+k}\]
  die Form
  \[\sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^na_{nk}=[a_{00}]+[a_{10}+a_{11}]+[a_{20}+a_{21}+a_{22}]+\ldots\]
  hat. Gleichzeitig stellen wir uns die $a_{nk}$ als Matrixelemente vor, wobei die Indizierung bei 0 statt 1 beginnt:
  \[\begin{pmatrix}
  a_{00} & 0 & 0 & 0 &\ldots \\
  a_{10} & a_{11} & 0 & 0& \ldots \\
  a_{20} & a_{21} & a_{22} & 0& \ldots \\
  a_{30} & a_{31} & a_{32} & a_{33} &\ldots \\
   & \ldots & & &\\
  \end{pmatrix}\]
  Daraus sieht man, dass die Doppelsumme die Elemente einer unteren Dreiecksmatrix sukzessive aufsummiert. Wir wollen die Summanden jetzt nach gleichen Potenzen von $t$ gruppieren, der Term $a_{nk}$ enth\"alt $t^{n+k}$. Daher nochmals die
  ``Matrix'' unter Hervorhebung der Potenz von $t$, mit
  \[a_{nk}=\underbrace{=\frac{(2n)!}{2^{2n}n!k!(n-k)!}(-1)^k(2x)^{n-k}}_{b^{nk}}t^{n+k}=b_{nk}t^{n+k}\]
  \[\begin{pmatrix}
  b_{00}t^0 & 0 & 0 & 0 &\ldots \\
  b_{10}t^1 & b_{11}t^2 & 0 & 0& \ldots \\
  b_{20}t^2 & b_{21}t^3 & b_{22}t^4 & 0& \ldots \\
  b_{30}t^3 & b_{31}t^4 & b_{32}t^5 & b_{33}t^6 &\ldots \\
   & \ldots & & &\\
  \end{pmatrix}\]
  Daraus kann man aber sofort ablesen, welche Summanden die Potenz $t^r$, $r=n+k$ enthalten, d.h.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      $r=n+k$ &  \\
      0 & $a_{00}$ \\
      1 & $a_{10}$ \\
      2 & $a_{20}+a_{11}$ \\
      3 & $a_{30}+a_{21}$ \\
      4 & $a_{40}+a_{31}+a_{22}$ \\
      \ldots & \\
      \end{tabular}
  \end{center}
D.h. aus unserer obigen Summe (schematisch geschrieben)
\[\sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^nb_{nk}t^{n+k}=
b_{00}t^0+b_{10}t^1+b_{11}t^2+b_{20}t^2+b_{21}t^3+b_{22}t^4+\ldots\]
entsteht sortiert nach gleichen Potenzen von $t^{n+k}$
\[\sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^nb_{nk}t^{n+k}=
b_{00}t^0+b_{10}t^1+
[b_{20}+b_{11}]t^2+[b_{30}+b_{21}]t^3+\ldots\]

  Unter Verwendung der Floor Funktion (s.\ oben) kann man daf\"ur eine Regel angeben. Eine Summe der Terme, die jeweils die Potenz $t^r=t^{n+k}$ enthalten,
  bekommt man gem\"a{\ss} der Regel
  \[\sum_sa_{r-s,s}\qquad s=0,1,\ldots,\floor{r/2}\]
  Um das in der Doppelsumme 'abzubilden', f\"uhren wir folgende neue Indizes ein: $r=n+k$, $k=s$, $n=r-s$, d.h.,
  \[\sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^nb_{nk}t^{n+k}\Rightarrow
  \sum_{r=0}^\infty\sum_{s=0}^{\floor{r/2}}b_{r-s,s}t^r\]

\underline{Schritt IV:} Setzen wir jetzt wieder f\"ur die $b_{ij}$ ein, erhalten wir die Reihenentwicklung in der gesuchten ``Sortierung'' nach Potenzen von $t$, d.h.
 \[
    \frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}=
    \sum_{r=0}^\infty\sum_{s=0}^{\floor{r/2}}\frac{(2r-2s)!}{2^{2r-2s}(r-s)!s!(r-2s)!}(-1)^s(2x)^{r-2s}t^r
  \]
bzw.\ indem wir wieder (formal) $r$ mit $n$ und $s$ mit $k$ ersetzen:
  \[
    \frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}=
    \sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}\frac{(2n-2k)!}{2^{2n-2k}(n-k)!k!(n-2k)!}(-1)^k(2x)^{n-2k}t^n=\sum_{n=0}^\infty P_n(x)t^n\qquad(C)
    \]
    wobei wir ganz am Schluss die Definiton (A) der Legendre Polynome verwendet haben. Dadurch kommen wir zu folgender ``Vorschrift'' zur Generierung des n-ten Legendre Polynoms --- der zweite Schritt zeigt noch eine kleine Vereinfachung:
    \begin{multline*}P_n(x)=\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}\frac{(2n-2k)!}{2^{2n-2k}(n-k)!k!(n-2k)!}(-1)^k(2x)^{n-2k}=\\\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}\frac{(2n-2k)!}{2^n(n-k)!k!(n-2k)!}(-1)^kx^{n-2k}\qquad(D)\end{multline*}
    
    Wir verwenden (D) um die ersten Legendre Polynome anzuschreiben:
    \begin{center}
      \begin{tabular}{cccl}
        n & $\floor{n/2}$ & k & $P_n(x)$ \\
        0 & 0 & 0 & 1 \\
        1 & 0 & 0 & $x$ \\
        2 & 1 & 0,1 &$\frac{3}{2}x^2-\frac{1}{2}$ \\
        3 & 1 & 0,1 &$\frac{5}{2}x^3-\frac{3}{2}x $ \\
        4 & 2 & 0,1,2 & $\frac{35}{8}x^4-\frac{15}{4}x^2+\frac{3}{8}$ \\
        \end{tabular}
      \end{center}
Klarerweise ist auch Vorschrift (D) h\"andisch nicht ``lustig'', CAS (z.B. Mathematica) macht dies aber nicht aus --- siehe Notebook.

\subsubsection*{Anwendung der erzeugenden Funktion}

Ein wichtiger Aspekt des vorigen Abschnitts ist die Verkn\"upfung der
Legendre Polynome mit weiteren naturwissenschaftlichen Bereichen (z.B., der
Elektrostatik) sowei das Sichtbarmachen, dass 'spezielle Funktionen', wie
eben die Legendre Polynome, nicht nur beim L\"osen von DGLen auftreten.
Generell ist es sehr n\"utzlich, erzeugende Funktionen zu haben, und wir
demonstrieren das hier durch die Ableitung einer Rekursionsformel zwischen
den Legendre Polynomen. NB: Dies ist von der rekursiven Beziehung, die man
mit der Frobeniusmethode bei L\"osen der DGL bekommt, zu unterscheiden.

Wir schreiben nochmals die erzeugende Funktion $E(x,t)$ an:
\[E(x,t)=(1-2xt+t^2)^{-1/2}=\sum_nP_n(x)t^n\qquad\text{(I)}\]
Als 'Aufw\"arm\"ubung': Was ist $E(-x,t)$:
\[E(-x,t)=(1+2xt+t^2)^{-1/2}=\sum_nP_n(-x)t^n\]
Aber, genauso gilt
\[(1+2xt+t^2)^{-1/2}=E(x,-t)=\sum_nP_n(x)(-t)^n=\sum_nP_n(x)(-1)^nt^n\]
Durch Vergleich der beiden Beziehungen findet man
\[P_n(-x)=(-1)^nP_n(x)\]
Dies zeigt, dass Legendre Polynome gerader Ordnung gerade Funktionen und
Legendre Polynome ungerader Ordnung ungerade Funktionen sind. Wenn Sie an die
Herleitung der Legendre Polynome aus den Reihenl\"osungen der DGL denken,
sollte dies nicht \"uberraschend sein.

Auf der vorigen Seite stehen die ersten Legendre Polynome, man liest
daraus ab, dass
\[P_1(x)=x=xP_0(x)=x\cdot1\]
ist. Eine verallgemeinerte Beziehung, die ein Legendre Polynom $P_{n+1}(x)$ als
Funktion von $P_n(x)$ und $P_{n-1}(x)$, $n>1$, ausdr\"uckt, wollen wir jetzt
aus der erzeugenden Funktion ableiten. Diese ist ja eine Funktion von $x$ und $t$, und durch Ableiten nach $x$ bzw.\ $t$ kann man daraus diverse Zusammenh\"ange ableiten. Unser Startpunkt ist
\[\frac{\partial E(x,t)}{\partial t}=-\frac{1}{2}\frac{-2x+2t}{(1-2xt+t^2)^{3/2}}=
\frac{x-t}{(1-2xt+t^2)^{3/2}}=\sum_n nP_n(x)t^{n-1}
\]
Unter Benutzung der Definiton von $E(x,t)$ (s. (I)) f\"uhrt das aber zu
\[(x-t)E(x,t)=(x-t)\sum_nP_n(x)t^n=(1-2xt+t^2)\sum_n nP_n(x)t^{n-1}\]
Wir multiplizieren die beiden Produkte auf der rechten Seite explizit aus:
\[x\sum_nP_n(x)t^n-{\color{blue}\sum_nP_n(x)t^{n+1}}={\color{orange}\sum_n nP_n(x)t^{n-1}}-
2x\sum_n nP_n(x)t^{n}+{\color{blue}\sum_n nP_n(x)t^{n+1}}\]
wobei die unterschiedlichen Potenzen von $t$ farblich markiert sind. Wir jonglieren jetzt wieder mit den Indizes, sodass jede Summe in Potenzen von $t^n$ geschrieben wird. Dabei ignorieren wir die \"Anderung im Anfangsindex (von $n=0$ auf $n=+1$ bzw. $n=-1$), denn wir suchen einen Zusammenhang f\"ur $n\ge 1$
\[x\sum_nP_n(x)t^n-{\color{blue}\sum_nP_{n-1}(x)t^{n}}={\color{orange}\sum_n (n+1)P_{n+1}(x)t^{n}}-
2x\sum_n nP_n(x)t^{n}+{\color{blue}\sum_n (n-1)P_{n-1}(x)t^{n}}\]

Daraus folgt f\"ur jede Potenz von $t^n$, $n\ge 1$:
\[xP_n(x)-P_{n-1}(x)=(n+1)P_{n+1}(x)-2xnP_n(x)+(n-1)P_{n-1}(x)\]
Fassen wir noch nach Ordung der Legendre Polynome zusammen, finden wir den
gesuchten Zusammenhang:
\[(2n+1)xP_n(x)=(n+1)P_{n+1}(x)+nP_{n-1}(x)\]
bzw.
\[P_{n+1}(x)=\frac{1}{n+1}\left[(2n+1)xP_n(x)-nP_{n-1}(x)\right]\]
F\"ur $n=1$ gilt somit:
\[P_2(x)=\frac{1}{2}\left[(2\cdot1+1)xP_1(x)-1\cdot P_0(x)\right]=\frac{1}{2}(3x^2-1)\]
Bitte testen Sie die Formel f\"ur $P_3(x)$!

\subsubsection*{Die Formel von Rodrigues:}

Dies ist eine weitere Vorschrift um die $P_n(x)$ zu berechnen, die sich sp\"ater
zum Beweis mancher Eigenschaften der Legendreschen Polynome (inbesondere der Orthogonalit\"atsrelation) n\"utzlich erweisen wird. Sie lautet:

\[P_n(x)=\frac{1}{2^nn!}\frac{d^n}{dx^n}(x^2-1)^n\]

d.h., das n-te Legendre Polynom wird im wesentlichen als die n-te Ableitung von $(x^2-1)^n$ gewonnen. Hier eine der m\"oglichen Herleitungen / Beweise:

Wir verwenden zun\"achst den binomischen Lehrsatz um $(x^2-1)^n$ auszudr\"ucken:
\[
(x^2-1)^n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(x^2)^{n-k}(-1)^k=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^kx^{2n-2k}=\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^kn!}{k!(n-k)!}x^{2n-2k}\qquad(E)
\]
Weiters \"uberlegen wir uns, was $\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}$ bedeutet:
\[\frac{d}{dx}x^{2n-2k}=(2n-2k)x^{2n-2k-1}\]
\[\frac{d^2}{dx^2}x^{2n-2k}=(2n-2k)(2n-2k-1)x^{2n-2k-2}\]
\[\frac{d^3}{dx^3}x^{2n-2k}=(2n-2k)(2n-2k-1)(2n-2k-2)x^{2n-2k-3}\]
\begin{center}\ldots\end{center}
\[\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}=(2n-2k)(2n-2k-1)(2n-2k-n+1)x^{2n-2k-n}=\frac{(2n-2k)!}{(n-2k)!}x^{n-2k}\quad(F)\]

Wir starten mit der im vorigen Abschnitt erhaltenden Formel f\"ur die $P_n(x)$:
\[
P_n(x)=\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}\frac{{\color{blue}(2n-2k)!}}{2^n(n-k)!k!{\color{blue}(n-2k)!}}(-1)^k{\color{blue}x^{n-2k}}
\]
Wenn man die blau gef\"arbten Teile der Gleichung mit (F) vergleicht, l\"asst sich der Ausdruck f\"ur die Legendre Polynome wie folgt schreiben:
\[
P_n(x)=\sum_{k=0}^{{\color{orange}\floor{n/2}}}\frac{(-1)^k}{2^n(n-k)!k!}\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}
\]
In der Ableitung von (F) haben wir den Zusammenhang zwischen $n$ und $k$ offen gelassen. Klarerweise folgt aus dem Zusammenhang, dass $k<n$. Weiters gilt aber, dass $\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}$ verschwindet, sobald $k>\floor{n/2}$ ist --- wenn Sie eine Potenz $x^p$ n-mal differenzieren und $p<n$, so ist das Resultat 0.
Diese Beobachtung erlaubt uns, die obere Grenze von {\color{orange}$\floor{n/2}$} auf {\color{orange}$n$} zu erh\"ohen -- die ``\"uberz\"ahligen Summanden'' sind einfach Null. Damit folgt:
\[
P_n(x)=\sum_{k=0}^{{\color{orange}n}}\frac{(-1)^k}{2^n(n-k)!k!}\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}=
\]
\[=\frac{1}{\color{blue}2^nn!}\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k{\color{blue}n!}}{(n-k)!k!}\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}
=\frac{1}{2^nn!}{\color{blue}\frac{d^n}{dx^n}}{\color{orange}\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^kn!}{(n-k)!k!}x^{2n-2k}}
\]

In den Umformungen ist jeweils in {\color{blue}blau} hervorgehoben, was sich gegen\"uber dem Schritt davor \"andert.  Die {\color{orange} orange} Summe vergleichen Sie bitte mit (E), das it genau $(x^2-1)^n$ entwickelt nach dem binomischen Lehrsatz. Somit ist die Rodriguesformel
\[\frac{1}{2^nn!}\frac{d^n}{dx^n}(x^2-1)^n\]
hergeleitet.

Probieren wir es kurz aus:
\[n=0:\qquad \frac{1}{2^00!}(x^2-1)^0=1\]
(die nullte Ableitung ist die Funktion selbst, $(x^2-1)^0=1$)
\[n=1:\qquad \frac{1}{2^11!}[(x^2-1)^1]'=\frac{1}{2}2x=x\]
\[n=2:\qquad \frac{1}{2^22!}[(x^2-1)^2]''=\frac{1}{8}[x^4-2x^2-1]''=
\frac{1}{8}[12x^2-4]=\frac{1}{2}(3x^2-1)\]
usw.

\end{document}

